沙中綫聆訊 鋼筋未完全扭入螺絲帽 問題駁位三萬個

2018年11月01日

沙中綫聆訊
鋼筋未完全扭入螺絲帽 問題駁位三萬個

中科董事潘焯鴻透露禮頓曾向他承諾補救剪鋼筋問題。

【本報訊】沙中綫紅磡站調查委員會續訊，中科董事潘焯鴻第三日作供。潘在庭上披露，估計約有3萬個鋼筋與連續牆螺絲帽接駁位出現問題，當中佔約5%是剪鋼筋，亦觀察到有鋼筋絞牙未完全扭入螺絲帽，有絞牙則未進行捲曲程序，影響結構安全。潘又透露禮頓曾向他承諾補救剪鋼筋問題，因此同意簽署保密協議，並按其要求刪走相關相片及影片。

記者：伍雅謙 梁御和

沙中綫紅磡站聆訊踏入第8日，中科董事潘焯鴻供稱，估計整個紅磡站約有3萬個鋼筋與連續牆螺絲帽接駁位出現問題，當中5%、即約逾1,000條鋼筋被剪。

除出現剪鋼筋外，潘亦指紅磡站結構需抵禦「地震波（seismic force）」，鋼筋絞牙要以磅尺協助安裝，才能完全扭入螺絲帽，惟在地盤未見過磅尺，工人只以手或扳手將鋼筋扭入螺絲帽，導致有鋼筋未能完全扭入螺絲帽內；有鋼筋則未有進行捲曲工序，即未有將絞牙位壓幼，確保有足夠延展性及拉力。

倡委員會進行拉力測試

潘又展示一份港鐵今年8月要求顧問阿特金斯（Atkins）檢查石屎蜂巢現象的不合格報告佐證，指其中一幅相可見5條鋼筋，當中3條的絞牙未完全扭入螺絲帽，另一條則沒有進行捲曲，5條鋼筋已有4條不合格。

鋼筋絞牙及螺絲帽由分判商人和科技負責，代表委員會的資深大律師Ian Pennicott展示人和的安裝說明書，顯示鋼筋絞牙毋須特別磅尺扭入，亦容許鋼筋在扭入螺絲帽後露出1至3條螺絲紋。

不過，潘焯鴻其後以屋宇署的審批文件反駁，文件顯示鋼筋扭入螺絲帽後，只容許有4毫米、相等於1條螺絲紋的闊度露出；潘又引述另一份負責驗收鋼筋的認可人員撰寫的書面證供，指鋼筋需「完全扭入」螺絲帽；潘並建議委員會進行拉力測試。

主席夏正民關注若鋼筋及螺絲帽沒其他問題，只有5%鋼筋被剪，會否做成結構問題。潘承認5%鋼筋被剪不影響結構安全，但認為不能單一看待問題，並指工程其中一份不合格報告已顯示有200個螺絲帽漏裝。

潘焯鴻亦在庭上披露，曾與禮頓總經理Karl Speed及Zervaas達成協議，對方承諾按其要求實施「種鋼針」方法補救剪鋼筋問題。

潘稱基於信任與禮頓簽保密協議，並在對方要求下，即場刪除手機內兩張工人剪鋼筋的相片及一段約10秒的影片；又按協議條款將公司電腦格式化，刪除雲端上與剪鋼筋相關的相片。

事後他曾在警方協助下嘗試還原被刪除的相片，惟部份已被永久刪除。聆訊今續。

上一則
上一則
九東眼科輪候延長至169周

下一則
下一則
高鐵故障 乘客要用手寫車票

係咩驅使中科爆大獲
係責任定係錢